%
% Introduction au pipeline
%

\label{subsection:sr_psp_0_introduction}

Les nuages de points peuvent être diverses et variés. Pour remédier à cela, et ainsi pouvoir appliquer des méthodes de reconstruction surfaciques
dessus, un traitement est nécessaire. La bibliothèque CGAL propose donc un pipeline de traitement en quatres étapes, détaillées ci après. La seule
étape omise de cette liste est l'étape de lissage du nuage de points. En effet, celle ci modifiait trop les nuages de points pour qu'ils donnent
un résultat assez fidèle à la réalité.

%
% Partie 1 calculs en tout genre
%

\subsection{Simplification et filtrage des marginaux}
\label{subsection:sr_psp_1_outlier_removal}

Dans tout traitement de données réelles, il existera toujours des points marginaux. Dans le cas du traitement de nuages de points, ces marginaux
peuvent être très présents selon le type de données acquises. Dans le cas de Lucilia en particulier, les points marginaux sont présents en grand
nombres. En effet, la détection de points caractéristiques ne détecte pas uniquement des points sur le lieu photographié, mais aussi dans 
l'environnement autour de lui. De ce fait, il existe une quantité non négligeable de points qui sont présents dans le nuage de points, car ils
apparaissent dans plusieurs photographies du batiment, alors qu'ils n'appartiennent pas au lieu dont on veut un modèle 3D. Fort heureusement, grâce
à des tests conduits grâce au pipeline de traitement d'images déjà mis en place en amont, il est clair que ces points sont éloignés du modèle 
photographié, et sont donc facilement filtrables en évaluant la distance qu'ils ont par rapport à leurs $k$ voisins les plus proches.

\paragraph{Évaluation de l'espacement moyen} CGAL propose parmi ses fonctionnalités de calculer la distance moyenne entre un point et ses $k$ plus
proches voisins, pour chacun des points du modèle. La fonctionnalité est disponible pour tous nuages de points, et permet donc d'obtenir une mesure
détaillant l'espacement attendu entre un point et ses $k$ plus proches voisins.

\begin{tocome}
	Illustration de l'espacement moyen avec qques points et 1 marginal
\end{tocome}

\paragraph{Filtrage des points marginaux} Une autre fonctionnalité de CGAL est le filtrage des points marginaux. La fonction 
\emph{CGAL::remove\_outliers()} \textcolor{green}{trie un tableau de points selon la distance moyenne qu'ils ont avec leurs $k$ voisins les plus proches}. 
De plus, cette fonction retourne aussi un pointeur vers le premier point dépassant un certain seuil de distance de voisinage, qui dans ce cas là sera égal à 
$n \times \text{avgSpc}_k$ où $\text{avgSpc}_k$ est l'espacement moyen des points aux $k$ voisins les plus proches.

\begin{tocome}
	Est ce qu'on dit : \\"trie un tableau de points selon l'ordre croissant de/à la distance moyenne qu'ils ont avec leurs $k$ voisins les plus proches"\\ou\\"trie un tableau de points selon la distance moyenne qu'ils ont avec leurs $k$ voisins les plus proches dans l'ordre croissant"
\end{tocome}

\begin{tocome}
	Suite de l'illustration avant, avec vecteur de points réorganisé et pointeur sur premier à enlever
\end{tocome}

% \lstset{
% 	frame=tb,
% 	language=C++,
% 	aboveskip=3mm,
% 	belowskip=3mm,
% 	showstringspaces=false,
% 	columns=flexible,
% 	showspaces=false,
% 	basicstyle={\small\ttfamily},
% 	numbers=none,
% 	numberstyle=\tiny\color{gray},
% 	keywordstyle=\color{blue},
% 	commentstyle=\color{green},
% 	stringstyle=\color{red},
% 	breaklines=true,
% 	breakatwhitespace
% }

%
% Partie 2 alignement des points
%

\subsection{Estimation de l'echelle de la surface sous-jacente à l'acquisition du nuage de points}
\label{subsection:sr_psp_2_scale_estimation}

L'un des problèmes des acquisitions de nuages de points à partir de surfaces réelles est que les prises de vues (ou mesures laser/sonores [...] selon
la méthode utilisée) sont sujettes au bruit. Pour remédier à cela, une équipe de recherche menée par S.Giraudot et ses confrères ont conçu une
méthode dans~\parencite{giraudot2013noise} permettant d'automatiquement reconstruire un sous-ensemble de points représentant au mieux la forme
analysée originellement. Leur méthode est non seulement résistante aux points marginaux, mais aussi aux données manquantes, et surtout au bruit
\textit{\textbf{variable}}. 

\paragraph{Présentation de la méthode} Cette méthode est composée de trois étapes. Premièrement, une fonction adaptée au bruit de distance par rapport
à la surface sous-jacente est calculée pour chaque point. ensuite, une estimation du signe et de la confidence de la fonction est calculée sur un
ensemble de points aléatoirement choisis parmi ceux du nuage. Dernièrement, une fonction implicite (signée) est estimée grâce au plus fidèle des
points choisis aléatoirement à l'étape précédente.

\begin{tocome}
	TODO : Inserer figure 1 du papier séminal
\end{tocome}

Idéalement, cet algorithme viserait à complètement éliminer le bruit causé par l'acquisition imparfaite de la surface d'un batiment. En effet, la 
méthode fut crée dans le but de pallier au problème complexe de la reconstruction de surfaces et de courbes depuis un ensemble de points non traité.

Malheureusement, la méthode se repose sur une grande assomption que nous ne pouvons nous permettre de prendre. Giraudot et ses collègues partent du
principe que le nuage de points représente une forme de dimension $d - 1$ baignant dans un univers de dimension $d$ (donc une surface dans un espace,
ou une courbe dans un plan), et que cette forme est non seulement lisse, mais aussi fermée. 

Et là se pose le grand problème par rapport au cas d'utilisation de Lucilia. En effet, le but premier du projet est d'acquérir la surface de batiments 
grâce à des techniques de photogrammétrie. Donc, nous nous retrouvons dans un cas où tous les nuages de points résultants auront au moins un trou béant
: là où se trouvait le sol sous le batiment, que nous ne pouvons donc pas analyser.

\begin{tocome}
	illustration exemple des trous de lucilia/openSfM
\end{tocome}

\paragraph{Pourrait-elle être utile ?} La méthode proposée par Giraudot se base sur une assomption que nous ne nous pouvons pas de faire. Heureusement,
il existe peut être une alternative. En effet, CGAL propose une méthode permettant d'évaluer automatiquement l'echelle globale d'un nuage de points. On
peut donc utiliser cette information comme base pour effectuer une adaptation de surface paramétrique sur le nuage de points résultant de l'acquisition 
d'une surface afin d'obtenir un résultat plus fidèle à la réalité.

\begin{tocome}
	TODO : Inserer comparatif normal / scale estimated
\end{tocome}

%
% Partie 3 : estimation et orientation des normales
%

\subsection{Estimation et orientation des normales aux points du nuage}
\label{subsection:sr_psp_part3_normals}

\begin{tocome}
	Illustration d'estimation orientation normales
\end{tocome}

Certaines méthodes comme celle de Poisson nécessitent un ensemble de normales accompagnant l'ensemble de points. Pour cela, il existe une facon pratique 
et simple d'estimer les normales à chacun des points par rapport à ses $k$ plus proches voisins. Il se trouve que CGAL propose plusieurs méthodes pour 
l'estimation des normales en touts points d'un nuage de points. 

\vspace{1em}

\paragraph{Estimation des normales} La méthode utilisée dans le projet dans sa version actuelle est une méthode qui essaie d'adapter un plan en tout point $p$ pour 
qu'il puisse passer par $p$ et ses $k$ voisins afin d'interpoler la surface qui devrait exister. Ensuite, il extrait une normale depuis la surface donnée en 
extrayant un plan tangeant à la surface au point $p$, et prends sa normale. Ici, l'orientation de la normale importe peu, car non seulement elle pourra être 
réorientée par la suite, mais aussi parce que les méthodes nécessitant des normales telles que celle de Poisson sont insensibles à l'orientation de l'ensemble des 
normales (elles ne tiennent pas compte de si les normales sont telles qu'elles sont censées l'être sur la surface réelle, ou toutes inversées par rapport à 
celle-ci).

\vspace{1em}

\paragraph{Orientation des normales} Pour l'orientation des normales, CGAL propose également un algorithme développé par Hobbe dans~\parencite{hoppe1992surface}.
L'algorithme se base sur la densité et la courbure du nuage de points. De plus, il fait l'assomption que la surface acquise fait partie d'un seul solide, qui possède
donc une surface fermée et connexe. Ce qui veut dire que si la surface acquise possède des formes qui contient des changements
d'orientation assez brusques, il faudra que le nuage de points soit très dense, ou sinon il se pourrait que l'algorithme ne pourra pas orienter les normales 
aux points d'inflexion de la courbe.

\begin{tocome}
	Illustration de changement brusque de direction en 2D pour l'algo d'orientation normales
\end{tocome}


L'algorithme est donc composé de deux phases : un première phase qui évalue les normales en un point, et une autre partie qui estime si pour deux points voisins
les normales doivent être inversées ou non. Étant donné que la première phase est dèja prise en charge par d'autres méthodes, CGAL se contente d'effectuer la 
deuxième partie de l'algorithme dans sa méthode \emph{CGAL::mst\_orient\_normals()}.

\vspace{2em}

Pour orienter les normales, une fois que celles-ci sont calculées, l'algorithme se base sur une des propriétés du produit vectoriel. En effet, si le nuage
de points est assez dense et modélise une surface lisse, alors pour tous points $x_i$ et $x_j$ suffisement proches (défini plus tard), alors les normales aux 
plans tangeants en ces points doivent pointer dans la même direction. Leur produit vectoriel doit donc être approximativement égal à 
$\vec{n_i} \cdot \vec{n_j} \approx \pm 1.0$.
De plus, si elles sont de la même orientation, alors leur produit vectoriel doit être égal à $\vec{n_i} \cdot \vec{n_j} \approx \pm 1.0$. Étant donné que cette
propriété doit être valide dans tout le nuage de points pour tout couples de voisins, alors on peut donc modéliser ce problème par un problème d'optimisation
de graphes. Dans ce graphe, chaque noeud $N_i$ contient une normale au point $x_i$, et une arête $(i,j)$ est présente si les points $x_i$ et $x_j$ sont suffisement
proches, et un poids $c(i,j)$ représente à quel point est ce que les normales sont bien orientées (donc $c(i,j) = \vec{n_i} \cdot \vec{n_j}$. 
Par réduction du problème, on peut déterminer qu'il est NP-dur car il se réduit au problème de MAX-CUT. Il faudra donc déterminer une solution approchée, ce qui 
s'avère être beaucoup plus facile.

Pour déterminer si deux point sont suffisement proches, Hoppe explique qu'utiliser un arbre couvrant minimal sur tous les centres des plans tangeants aux points
ne couvre pas assez le nuage de points. Ainsi, il y ajoute des arêtes si pour deux points $x_i$ et $x_j$, $x_j \in \text{Nbhd}(x_i)$ ou si $x_i \in \text{Nbhd}(x_j)$
où $\text{Nbhd}(x_i)$ est l'ensemble des points du $k$-voisinnage du point $x_i$ (l'ensemble des $k$ points les plus proches de $x_i$). Ainsi, le graphe résultant
, appelé graphe \emph{Riemannien}, supergraphe de l'arbre couvrant minimal, est un graphe connecté qui recouvre entièrement la surface.

\vspace{1em}

\begin{tocome}
	Illustration contenue dans papier séminal des différents types de propagation des orientations de normales
\end{tocome}

\vspace{1em}

Ensuite, l'algorithme propage l'orientation des normales depuis le noeud racine, en fonction des fils de chacun des noeuds. Si on initie une propagation "naïve",
où l'orientation du noeud racine est propagé à tous ses fils en largeur, on peut se trouver avec des résultats absurdes, tels qu'illustrés en figure 
\textcolor{red}{XX.XX [[Ref à rajouter]]}. Pour pallier à ce problème, Hoppe assigne donc aux arêtes $(i,j)$ le poids 
$1.0 - \mathopen|\vec{n_i} \cdot \vec{n_j}\mathclose|$. Ce nouveau poids représente donc à quel point est ce que deux plans tangeants non orientés sont parallèles.
Pour orienter ces plans, il suffit donc de parcourir l'arbre couvrant minimal du graphe Riemannien, ce qui propage les directions des normales le long des surfaces
lisses, sans changements brusques en géométrie. 

\begin{tocome}
	Implémentation de la méthode avec CGAL
\end{tocome}

\subsection{Résultats obtenus}
\label{subsection:sr_psp_part4_results}

\begin{tocome}
	Illustrations des modifs du pipeline sur :
	\begin{itemize}
		\item nos nuages de points (triolet)
		\item le nuage de points du buste
		\item le nuage de points d'openSfM
	\end{itemize}
	Discussion sur étapes à implémenter ensuite :
	\begin{itemize}
		\item Simplification des zones trop denses (voir WLOP alg) \textit{Weighted Locally Optimal Projection Algorithm}
		\item Upsampling du nuage de points pour faciliter Poisson
		\item segmentation du modèle en plusieurs parties sur les zones d'inflexion du modèle (et utilité ?)
	\end{itemize}
\end{tocome}
